\FIPI{2016}{9}{16}

Основание и боковая сторона равнобедренного треугольника равны $26$ и
$38$ соответственно.

\begin{enumerate}
\item Докажите, что средняя линия треугольника, параллельная основанию,
пересекает окружность, вписанную в треугольник.
\item Найдите длину отрезка этой средней линии, заключенного внутри
окружности.
\end{enumerate}

\begin{solution}

  \begin{wrapfigure}{r}{0.5\linewidth}
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{pictures/\thesource_0}
  \end{wrapfigure}

  Из рисунка видно, что средняя линия пересекается с вписанной окружностью,
касается вписанной окружности и не пересекается с ней в случае, если расстояние
от основания треугольника до средней линии (равное половине высоты $AH$) меньше,
равно или больше диаметра вписаной окружности соответственно.


Т.к $BH$ -- высота, проведенная к основанию равнобедренного
треугольника, она также и медиана, и $BH = BC/2$. По т.~Пифагора в
$\triangle AHB$: \inlinemath{AH^2 = AB^2 - BH^2 = 5\sqrt{51}}. Далее, найдем
радиус вписанной окружности $r$, воспользовавшись формулой Герона и формулой,
связывающей радиус вписанной окружности и площадь треугольника.


\begin{minipage}{0.5\linewidth}
  \begin{align*}
    S_{ABC} = rp = \sqrt{p(p - a)(p - b)(p - c)}\\
    a = b = 38; c = 26; p = \frac{a + b +c}{2} = 51
\end{align*}
\end{minipage}

Произведя вычисления, получаем \inlinemath{r = \frac{65}{51}\sqrt{51}}. Из приведенных
рассуждений, неравнество
\begin{equation*}
\frac 12AH = 2.5\sqrt{51} = \frac{127.5}{51}\sqrt{51} < 2r = \frac{130}{51}\sqrt{51}
\end{equation*}
доказывает, что средняя линия пересекат вписанную окружность.

Перейдем ко второй части задачи. Пусть средняя линия $MK$ пересекается
с вписанной окружностью с центром $O$ в точках $Q$ и $P$ и с высотой
$AH$ в точке $V$. Половину искомого отрезока $QP$, $PV$ можно найти из
прямооугольного треугольника $\triangle OVP$:

\begin{align*}
SO &= \frac 12AH - OH = \frac 12AH - r = \frac{62.5}{51}\sqrt{51}\\
OP &= r = \frac{65}{51}\sqrt{51}\\
PV &= \sqrt{OP^2 - OV^2} = \frac{5}{2}
\end{align*}

Отсюда, $QR = 2PV = 5$.

\Answer{} $5$


\end{solution}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:

